\documentclass[10pt,a4paper,french]{article}
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{../latex/clovisai}

\makeindex
\makeglossaries

\glossaryentry{select}{SELECT}{}{Récupération de données}
\glossaryentry{from}{FROM}{}{Choisir la source}
\glossaryentry{distinct}{DISTINCT}{}{Résultats uniques sous MS SQL}
\glossaryentry{unique}{UNIQUE}{}{Résultats uniques sous Oracle}
\glossaryentry{where}{WHERE}{}{Appliquer une condition logique}
\glossaryentry{and}{AND}{}{Opérateur logique ET}
\glossaryentry{or}{OR}{}{Opérateur logique OU}
\glossaryentry{like}{LIKE}{}{Comparaison à un pattern}
\glossaryentry{in}{IN}{}{Choisir dans une liste}
\glossaryentry{between}{BETWEEN}{}{Choisir dans un intervalle}
\glossaryentry{is}{IS}{}{Est-ce qu'une valeur est nulle ?}
\glossaryentry{not}{NOT}{}{Négation}
\glossaryentry{null}{NULL}{}{Valeur nulle}
\glossaryentry{group}{GROUP BY}{}{Grouper des valeurs}
\glossaryentry{avg}{AVG}{}{Moyenne}
\glossaryentry{count}{COUNT}{}{Compter}
\glossaryentry{max}{MAX}{}{Maximum}
\glossaryentry{min}{MIN}{}{Minimum}
\glossaryentry{as}{AS}{}{Renommer une colonne ou une table (alias)}
\glossaryentry{commit}{COMMIT}{}{Valider une transaction}
\glossaryentry{rollback}{ROLLBACK}{}{Annuler une transaction}
\glossaryentry{delete}{DELETE}{}{Supprimer des données dans une table}
\glossaryentry{drop}{DROP}{}{Supprimer une table}
\glossaryentry{insert}{INSERT}{}{Ajouter des données dans une table}
\glossaryentry{update}{UPDATE}{}{Modifier une donnée dans une table}
\glossaryentry{enable}{ENABLE}{}{Active une contrainte}
\glossaryentry{disable}{DISABLE}{}{Désactive une contrainte}
\glossaryentry{validate}{VALIDATE}{}{Validation d'une contrainte}
\glossaryentry{novalidate}{NOVALIDATE}{}{Non-validation d'une contrainte}
\newacronym{ldd}{LDD}{Langage de Description des Données}
\glossaryentry{alter}{ALTER}{}{Modifie la définition d'une table (fait partie du \gls{ldd})}
\glossaryentry{describe}{DESCRIBE}{}{Permet de décrire une table}
\glossaryentry{create}{CREATE}{}{Permet de créer des tables}

\glossaryentry{photo}{photographie}{photographies}{Table temporaire qui est supprimée à la fin de la session}
\glossaryentry{bd}{base de données}{bases de données}{Ensemble de données structurées et liées entre elles sur support permettant un accès direct}
\glossaryentry{contrainte}{contrainte d'intégrité}{contraintes d'intégrité}{Une condition qui doit être validée dans une table (la date de décès doit être après la date de naissance)}
\glossaryentry{clef-primary}{clef primaire}{clefs primaires}{Attribut ayant le rôle d'identifiant dans une \gls{bd}}
\glossaryentry{clef-foreign}{clef étrangère}{clefs étrangères}{Attribut faisant référence à une \gls{clef-primary}}
\glossaryentry{assertion}{assertion}{assertions}{Une \gls{contrainte} sur plusieurs tables}
\glossaryentry{cluster}{cluster}{clusters}{Amas de machines spécialisées}
\glossaryentry{curseur}{curseur}{curseurs}{Itérateur sur le résultat d'une requête}
\glossaryentry{trigger}{déclencheur}{déclencheurs}{Permet de déclencher du code (pas forcément du SQL) sur certains événements, comme la modification, l'accès ou la suppression de données}
\glossaryentry{transact}{transaction}{transactions}{Ensemble de requêtes modifiant la \gls{bd}}
\glossaryentry{process}{processus}{processus}{Programme en cours d'exécution}
\glossaryentry{privilege}{privilège}{privilèges}{Droit d'un utilisateur}
\glossaryentry{procedure}{procédure}{procédures}{Ensemble de requêtes qui peuvent mettre à jour la base}
\glossaryentry{fonction}{fonction}{fonctions}{Ensemble de requêtes qui peuvent mettre à jour la base, et renvoyer une valeur}
\glossaryentry{deferable}{contrainte déférable}{contraintes déférables}{Les \glspl{contrainte} seront vérifiées à la fin de la transaction, au lieu d'êtres vérifiées au fur-et-à-mesure}
\glossaryentry{immediat}{contrainte immédiate}{contraintes immédiates}{Les \glspl{contrainte} sont vérifiées dès qu'une action est effectuée (comportement par défaut, voir \gls{deferable})}

\begin{document}

\title{Bases de données}
\author{Ivan Canet}
\maketitle

%\begin{abstract} % ARTICLE ONLY
%Ceci est l'introduction du document.
%\end{abstract}

\tableofcontents

Mots-clefs à savoir: \gls{photo}, \gls{bd}, \gls{assertion}, \gls{contrainte}, \gls{clef-primary}, \gls{clef-foreign}, \gls{cluster}, \gls{trigger}, \gls{transact}, \gls{process}, \gls{privilege}, \gls{curseur}, \gls{procedure}, \gls{deferable}, \gls{immediat}\ldots dans le glossaire.

\section{Requêtes simples}

\subsection{\gls{select}}

\subsubsection{\gls{select} \gls{from}}

Permet de récupérer les données.
\begin{minted}{sql}
SELECT [Champs]
FROM [Table]
\end{minted}

Par exemple, pour récupérer le nom et prénom de tous les abonnés, on écrit:
\begin{minted}{sql}
SELECT Nom, Prenom
FROM Abonnes
\end{minted}

On peut aussi utiliser une astérisque pour récupérer tous les champs:
\begin{minted}{sql}
SELECT *
FROM Abonnes
\end{minted}

\subsubsection{\gls{as}}

Permet de renommer une colonne dans le contexte de la requête (la table n'est pas modifiée).
\begin{minted}{sql}
SELECT Nom AS NomDeFamille
FROM Etudiants
\end{minted}

\subsubsection{\gls{distinct} / \gls{unique}}

Permet de supprimer les doublons ; exemple: lister les noms de famille:
\begin{minted}{sql}
SELECT DISTINCT Nom
FROM Abonnes
\end{minted}

\paragraph{Microsoft vs Oracle}
Sur MS SQL on utilise `\gls{distinct}', sur Oracle on utilise `\gls{unique}' à la place.

\subsubsection{\gls{where}}\label{where}

Permet de ne sélectionner qu'une partie de la base avec une condition logique.
\begin{minted}{sql}
WHERE [Condition]
\end{minted}

\paragraph{Opérateurs simples}
On peut utiliser `=' pour tester une égalité. Par exemple, pour avoir tous les étudiants qui s'appellent Martin:
\begin{minted}{sql}
SELECT Nom, Prenom
FROM Etudiants
WHERE Nom = 'Martin'
\end{minted}
De la même manière, on peut utiliser `!=', `$>$', `$<$', `$\leq$' et `$\geq$'.

\paragraph{Opérateurs logiques}
On peut utiliser `\gls{and}' et `\gls{or}' pour combiner les conditions:
\begin{minted}{sql}
SELECT Nom, Prenom
FROM Etudiants
WHERE Nom LIKE 'N%' OR Nom LIKE 'M%'
\end{minted}

\paragraph{Opérateur \gls{like}}
Permet de chercher pour une égalité vague; par exemple, la liste des étudiants dont le prénom commence par un `N':
\begin{minted}{sql}
SELECT Nom, Prenom
FROM Etudiants
WHERE Nom LIKE 'N%'
\end{minted}
Le \% représente ``n'importe quoi''.

\paragraph{Opérateur \gls{in}}
Permet de récupérer toutes les correspondances dans une liste. Par exemple, pour avoir les étudiants qui s'appellent `Martin', `Martine' ou `Pierre':
\begin{minted}{sql}
SELECT Nom, Prenom
FROM Etudiants
WHERE Nom IN ('Martin', 'Martine', 'Pierre')
\end{minted}

\paragraph{Opérateur \gls{between}}
Permet d'avoir les valeurs dans un intervalle, par exemple, les étudiants qui sont nés entre le 1 janvier 1998 et le 31 décembre 1998:
\begin{minted}{sql}
SELECT Nom, Prenom
FROM Etudiants
WHERE (DateNaissance BETWEEN '1998-01-01' AND '1998-12-31')
\end{minted}
Attention: certaines bases de données incluent les bornes, d'autres ne les incluent pas.

\paragraph{Opérateur \gls{is} \gls{null}}
Pour savoir si une case est vide, on peut utiliser `IS NULL':
\begin{minted}{sql}
SELECT Nom, Prenom
FROM Etudiants
WHERE Nom IS NOT NULL
\end{minted}

\paragraph{Opérateur \gls{not}}
Permet de faire la négation d'une condition. On peut l'utiliser avec `\gls{is} \gls{null}', avec `\gls{between}', avec `\gls{in}' et avec `\gls{like}'.

\subsubsection{\gls{group}}

Grouper des résultats. Exemple: dans une table qui contient toutes les notes des étudiants, grouper les notes par étudiant pour obtenir leur moyenne (\gls{avg} permet de faire la moyenne):
\begin{minted}{sql}
SELECT Nom, Prenom, AVG(Note)
FROM Notes
GROUP BY Nom, Prenom
\end{minted}
La clause du \gls{group} doit être dans le \gls{select}!

\subsubsection{HAVING}

\subsubsection{UNION / INTERSECT / EXCEPT}

\subsubsection{ORDER BY}

\subsubsection{LIMIT}

\subsubsection{OFFSET}

\subsection{Agrégations}

Les agrégations permettent de regrouper plusieurs lignes en une seule; par exemple en faisant la somme des lignes, ou alors simplement en les comptant.

Il faut toujours utiliser \gls{as}.

\subsubsection{\gls{count}}
Compter le nombre de lignes.
\begin{minted}{sql}
SELECT COUNT(*) AS Nombre
FROM Etudiants
\end{minted}

\subsubsection{\gls{avg}}
Permet de faire la moyenne d'une colonne.
\begin{minted}{sql}
SELECT AVG(Note) AS Moyenne
FROM Notes
\end{minted}

\subsubsection{\gls{min} et \gls{max}}
Trouver le minimum ou le maximum d'une colonne. Exemple: trouver la meilleure note:
\begin{minted}{sql}
SELECT MAX(Note) AS Note
FROM Notes
\end{minted}

\subsection{Opérations sur les données}

\subsubsection{\gls{delete}}

Permet de supprimer des données dans une table:
\begin{minted}{sql}
DELETE FROM Users          -- La table est maintenant vide
\end{minted}

\gls{delete} est compatible avec \gls{where} \cf{where}:
\begin{minted}{sql}
DELETE FROM Users          -- Suppression de tous les utilisateurs
WHERE Users.Name LIKE 'E%' -- dont le nom commence par un E
\end{minted}

\subsubsection{\gls{insert}}\label{insert}

Ajouter des données dans une table.

Avec la première syntaxe, on doit remplir toutes les colonnes \textit{dans l'ordre}.
\begin{minted}{sql}
INSERT INTO Users
VALUES ('Nom', 'Prenom')
\end{minted}

La deuxième syntaxe permet de choisir quelles données donner (pour ne pas remplir les données facultatives, on peut choisir l'ordre):
\begin{minted}{sql}
INSERT INTO Users (Prenom, Nom)
VALUES ('Olivier', 'Guibert')
\end{minted}

\subsubsection{\gls{update}}\label{update}

\subsection{Opérations sur les tables}

\subsubsection{\gls{create}}

\paragraph{Créer une table}\label{sec:table:create}
\begin{minted}{sql}
CREATE TABLE [Nom] (
    [Champ] [Type],
    [Champ] [Type] CONSTRAINT [Contrainte],
    [Champ] [Type] CONSTRAINT [Contrainte1] CONSTRAINT [Contrainte2...]
);
\end{minted}
où:
\begin{itemize}
\item[\tt Nom] est le nom de la table à créer,
\item[\tt Champ] est le nom d'une colonne de la table,
\item[\tt Type] est le type de donnée \cf{sec:types},
\item[\tt Contrainte] est une contrainte \cf{sec:constraint:add}.
\end{itemize}

\paragraph{Créer une vue}

\subsubsection{\gls{drop}}

Permet de supprimer une table.
\begin{minted}{sql}
DROP TABLE [Nom];
\end{minted}

\subsection{Dictionnaire}

Permet d'obtenir des informations sur la base de données.

\paragraph{Oracle} On peut utiliser \gls{describe}:
\begin{minted}{sql}
DESCRIBE [table]
\end{minted}
qui permet de voir une table qui contient les différents champs de la table, leur type et s'ils peuvent être nul.

\paragraph{Normes SQL} De manière plus générale, les tables suivantes existent (on peut faire un \gls{select} dessus):
\begin{tabular}{c|l}
\tt SQL\_LANGUAGES & Langages supportés par la base\\
\tt SCHEMATA & Bases \\
\tt DOMAINS & Domaines \\
\tt TABLES & Tables d'une base \\
\tt VIEWS & Vues d'une base \\
\tt ASSERTIONS & Contraintes d'une base \\
\tt CHARACTER\_SETS & Caractères d'une base \\
\tt COLLATIONS & Schémas d'équivalence de caractères d'une base \\
\tt TRANSLATIONS & Schémas de remplacement des caractères d'une base \\
\tt TABLE\_CONSTRAINTS & Contraintes des tables d'une base \\
\tt REFERENTIAL\_CONSTRAINTS & Intégrités référentielles d'une base \\
\tt CHECK\_CONSTRAINTS & Contraintes de validité d'une base \\
\tt KEY\_COLUMN\_USAGE & Colonnes définissant des clefs primaires ou secondaires \\
\tt CONSTRAINT\_COLUMN\_USAGE & Colonnes définissant des contraintes de base \\
\tt CONSTRAINT\_TABLE\_USAGE & Tables utilisées par les contraintes d'une base \\
\tt VIEW\_TABLE\_USAGE & Tables composant les vues d'une base \\
\tt VIEW\_COLUMN\_USAGE & Colonnes composant les vues d'une base\\
\tt DOMAIN\_CONSTRAINT & Contraintes des domaines de la base\\
\tt DOMAINE\_COLUMN\_USAGE & Colonnes basées sur les domaines de la base\\
\tt TABLE\_PRIVILEGES & Privilèges des tables\\
\tt COLUMN\_PRIVILEGES & Privilèges des colonnes d'une table\\
\tt USAGE\_PRIVILEGES & Privilèges des autres objets d'une base
\end{tabular}

Il existe plusieurs variantes:
\begin{description}
\item[Oracle] {\tt USER\_CATALOG}, {\tt USER\_TABLES}, {\tt ALL\_TABLES}, {\tt USER\_SYNONYMS}\ldots
\item[MS SQL] {\tt SYSDATABASES}, {\tt SYSOBJETCS}, {\tt SYSFOREIGNKEYS}, {\tt SYSREFERENCES}\ldots
\end{description}

\section{Type des données}\label{sec:types}

Les différents types sont:
\begin{itemize}
\item[\tt NUMBER(n)] est un nombre de {\tt n} chiffres (eg. {\tt NUMBER(2)} $\in [-99,99]$).
\item[\tt CHAR(n)] est une chaîne de caractères de taille fixe faisant exactement {\tt n} caractères. Si une chaîne plus petite est insérée, des espaces sont ajoutés pour qu'elle fasse la bonne longueur.
\item[\tt VARCHAR2(n)] est une chaîne de caractères\footnote{Il existe aussi {\tt VARCHAR(n)} mais Oracle déconseille de l'utiliser.}, où {\tt n} est le nombre de caractères maximum.
\end{itemize}

\section{Groupement de requêtes}
%INTER, UNION,...

\section{\glslink{contrainte}{Contraintes d'intégrité}}\label{sec:constraint}

\subsection{Création d'une table avec une contrainte}\label{sec:constraint:add}

Cette section vise à compléter les informations sur la création des tables \cf{sec:table:create}.
\begin{minted}{sql}
CONSTRAINT [Nom] [Type de contrainte] [Mode]
\end{minted}
Pour plus d'informations sur le {\tt Mode}, voir \cref{sec:constraint:mode}.

\paragraph{Créer une \gls{clef-primary}}
\begin{minted}{sql}
CONSTRAINT [Nom] PRIMARY KEY [Mode]
\end{minted}
Il peut y avoir plusieurs \glspl{clef-primary} dans une table.

\paragraph{Créer une \gls{clef-foreign}} faisant référence à la \gls{clef-primary} {\tt T.A}
\begin{minted}{sql}
CONSTRAINT [Nom] REFERENCES T ( A ) [Mode]
\end{minted}
Il faut absolument préciser à quelle \gls{clef-primary} on fait référence, parce qu'il peut y en avoir plusieurs dans une table.

\paragraph{Unicité} Le couple $( \text{A}, \text{B} )$ est unique
\begin{minted}{sql}
CONSTRAINT [Nom] UNIQUE ( A, B )
\end{minted}

\paragraph{\glslink{contrainte}{Contrainte} personnalisée}
\begin{minted}{sql}
CONSTRAINT [Nom] CHECK ( [Une condition, comme dans un WHERE] )
\end{minted}

\subsection{Mode des \glspl{contrainte}}\label{sec:constraint:mode}

On peut modifier l'état avec:
\begin{minted}{sql}
ALTER TABLE [table] MODIFY CONSTRAINT [nom de la contrainte] [nouvel etat];
\end{minted}
où l'état peut être:
\begin{itemize}
\item[\tt \gls{enable} \gls{validate}] la contrainte est vérifiée; on est sûr que la contrainte est valide sur toute la table, quoiqu'il arrive (peut être abrégé en {\tt \gls{enable}}),
\item[\tt \gls{enable} \gls{novalidate}] la contrainte sera vérifiée pour les nouvelles données, mais n'est pas vérifiée rétro-activement,
\item[\tt \gls{disable} \gls{novalidate}] la contrainte n'est plus vérifiée, il est possible d'ajouter des données qui ne la satisfont pas (peut être abrégé en {\tt \gls{disable}}),
\item[\tt \gls{disable} \gls{validate}] la contrainte n'est plus vérifiée, mais on interdit la modification des colonnes concernées.
\end{itemize}

À noter que \gls{alter} est une opération qui crée une nouvelle transaction \cf{transaction}.

\section{Exécution de code}

\subsection{\glslink{procedure}{Procédures}}

\subsection{\glslink{fonction}{Fonctions}}

Une fonction est une procédure qui peuvent renvoyer un résultat.
\begin{minted}{sql}
CREATE FUNCTION [Nom fonction] ([Param] [Mode] [Type], ...)
    RETURN [Type retour]
    IS
        [Declaration de variables]
    BEGIN
        [Code de la fonction]
    END [Nom fonction];
\end{minted}
où le {\tt MODE} est:
\begin{itemize}
\item[\tt IN] Le paramètre est en entrée,
\item[\tt OUT] Le paramètre est en sortie,
\item[\tt IN OUT] Le paramètre est en entrée et sortie.
\end{itemize}

\subsection{\glslink{trigger}{Déclencheurs}}

Un déclencheur (trigger) permet d'effectuer du code lors d'un événement. Par exemple, pour lancer une procédure avant la suppression d'une réservation:
\begin{minted}{sql}
CREATE TRIGGER [Nom de la procedure]
BEFORE DELETE ON [TABLE] FOR EACH ROW
BEGIN
    -- Code ici
END;
\end{minted}

\section{\glslink{transact}{Transactions} et sessions}\label{transaction}

Une session représente une ``connexion'' à la base de données.

Une transaction consiste en un certain nombre de requêtes qui sont ``groupées'' pour former un tout. Au fur et à mesure, les requêtes contenues sont simulées: leur résultat est visible dans la session courante, mais pas pour les autres.

Sous Oracle DB, chaque requête est un début de transaction.

\paragraph{Propriétés ACID}
Les transactions ont des propriétés:
\begin{itemize}
\item Atomicité: elle est indivisible,
\item Cohérence: les contraintes d'intégrité sont respectées,
\item Isolation: les transactions n'influent pas les unes sur les autres,
\item Durabilité: tout est enregistré, même après une déconnexion.
\end{itemize}

\paragraph{Terminer une transaction}
On peut valider une transaction avec \gls{commit}: toutes les requêtes sont effectuées dans la vraie base de données.

On peut annuler une transaction avec \gls{rollback}: les requêtes ne sont pas transmises à la base de données, elle n'est donc pas modifiée.

\paragraph{Transactions bloquantes}
Quand une transaction modifie la base de données, elle devient ``bloquante'': les autres transactions (dans d'autres sessions) ne peuvent plus accéder aux tables modifiées. Elles doivent donc attendre que la première soit terminée (validée ou annuler), avant de pouvoir s'exécuter.

Il faut donc faire des transactions courtes, pour ne pas bloquer le système.

Cas bloquants et non-bloquants:
\begin{itemize}
\item La lecture seule n'est jamais bloquante (mais peut être bloquée),
\item L'ajout de données dans une table est bloquant, \hfill \cf{insert}
\item La modification d'une donnée dans une table est bloquant, mais uniquement pour cette donnée (le reste de la table n'est pas bloqué). \hfill \cf{update}
\end{itemize}
Si deux transactions s'attendent mutuellement, la base de données en débloque une des deux avec une erreur ``deadlock detected''. Sa dernière action (celle qui était bloquante) est donc perdue, mais pas les précédentes.

\section{Droits utilisateurs}

On peut créer un compte avec:
\begin{minted}{sql}
CREATE USER [Nom utilisateur]
\end{minted}

Par défaut, le compte est créé sans aucun droits.

Les différents droits sont:
\begin{itemize}
\item[\tt CREATE\_SESSION] Permet de créer une session. Enlever ce droit permet de geler un utilisateur (il ne peut donc plus se connecter).
\end{itemize}

\paragraph{Afficher tous les privilèges d'un utilisateur}
\begin{minted}{sql}
# Privileges systeme
SELECT Privilege FROM DBA_SYS_PRIVS WHERE Grantee = '[Nom]'
UNION
# Privileges objets
SELECT Privilege FROM DBA_TAB_PRIVS WHERE Grantee = '[Nom]'
\end{minted}

\paragraph{Donner des privilèges systèmes}
\begin{minted}{sql}
GRANT [Droit1], [Droit2], [...] TO [Utilisateur];
\end{minted}
où {\tt Droit} peut être:
\begin{itemize}
\item[\tt SELECT Objets] permet de lire les objets sélectionnés ({\tt Objets} peut être un nom de table, {\tt ANY TABLE}, {\tt ANY DICTIONNARY}\ldots).
\item[\tt CREATE Objets] permet de créer les objets sélectionnés ({\tt TABLE}, {\tt SESSION}, {\tt VIEW}, {\tt PROCEDURE}, {\tt TRIGGER}, {\tt SEQUENCE}).
\item[\tt ALTER SESSION] modifie les paramètres de connexion.
\item[\tt UNLIMITED TABLESPACE]
\end{itemize}

\appendix % Annexes, ARTICLE & BOOK

%\bibliography{•} % THE .BIB FILE HERE, WITHOUT THE EXTENSION
%\cprintindex
\printglossaries

\end{document}
